[Logo_AMD_Geode_140w.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Logo_AMD_Geode_140w.gif "fig:Logo_AMD_Geode_140w.gif")
**AMD Geode™**
處理器是[AMD公司針對低功耗應用所設計的](../Page/AMD.md "wikilink")[x86处理器](../Page/x86.md "wikilink")，其頻率從400MHz到1GHz不等。主要應用於各種[終端機](../Page/終端機.md "wikilink")、[精簡型終端機](../Page/瘦客户端.md "wikilink")（Thin
client）和移動數位設備（如PDA）。

## 概要

Geode是一系列相容x86的微處理器，針對[嵌入式運算市場](../Page/嵌入式.md "wikilink")。該系列最初是在1999年由美國[國家半導體](../Page/國家半導體.md "wikilink")（National
Semiconductor，NS）推出的Geode家族。原Geode處理器核心本身就是源自於[Cyrix](../Page/Cyrix.md "wikilink")
[MediaGX平台](../Page/MediaGX.md "wikilink")，該平台在1997年與[Cyrix合併過程中由美國國家半導體獲得](../Page/Cyrix.md "wikilink")。在2003年8月，AMD公司從美國國家半導體買下Geode業務，以擴大其現有的嵌入式x86處理器產品。AMD把Geode系列處理器擴大為兩種：
由MediaGX衍生的Geode GX和LX，以及自家原有的Athlon 衍生的Geode NX。

Geode處理器在為低功耗和低成本最佳化的同時，而仍然相容X86平台的軟體。由MediaGX
衍生的處理器缺乏現今常見的功能，例如[SSE和內建大容量L](../Page/SSE.md "wikilink")1[快取記憶體](../Page/快取記憶體.md "wikilink")，但是這些功能由較近期的Athlon所衍生的Geode
NX提供。Geode處理器緊緊地結合一些通常由一個單獨的晶片組提供的功能，例如[北橋](../Page/北橋.md "wikilink")。該處理器家族最適合於瘦用戶端，[機上盒和嵌入式計算應用](../Page/機上盒.md "wikilink")。

[OLPC](../Page/OLPC.md "wikilink")（One Laptop per
Child）計畫的[百元筆電](../Page/百元筆電.md "wikilink")「[XO](../Page/XO.md "wikilink")」上最初使用Geode
GX系列處理器，但後來改用了Geode LX。[Linutop也是基於Geode](../Page/Linutop.md "wikilink")
LX
。[3Com的](../Page/3Com.md "wikilink")[Audrey也使用這個晶片](../Page/Audrey.md "wikilink")。2006年11月，日本[工人舍](../Page/工人舍.md "wikilink")（Kohjinsha）推出了LX-800的SA系列[UMPC](../Page/UMPC.md "wikilink")，CPU時脈500MHZ，並在無風扇狀態下運作，作業系統為[Windows
XP](../Page/Windows_XP.md "wikilink")，直到2008年11月有多個型號發售中。

Geode的SCxxxx 系列是單晶片的版本，相較於[SiS](../Page/SiS.md "wikilink")
552或[VIA](../Page/VIA.md "wikilink")
[CoreFusion](../Page/CoreFusion.md "wikilink")，整合了CPU，記憶體控制器，圖形處理器和I/O裝置近一個封裝中。基於這些處理器的機板由Artec
Group，PC Engines (WRAP) 和 Soekris所製造。

## 美國國家半導體公司的Geode

### Geode GXm

Cyrix
[MediaGXm的複製品](../Page/MediaGX.md "wikilink")。[CPUID顯示為](../Page/CPUID.md "wikilink")"CyrixInstead"。

  - 由MediaGX衍生的核心
  - [0.35 µm](../Page/0.35微米製程.md "wikilink") 4層金屬電路的CMOS
  - [MMX](../Page/MMX.md "wikilink") 指令集
  - 電壓：I/O 3.3 V，核心2.9 V
  - 16 Kb 「寫回，Write-Back」，資料、指令一體性存取的L1快取記憶體
  - PCI控制器
  - 64-bit SDRAM控制器
  - CS5530協同晶片（提供音效及影像功能）
  - VSA架構
  - 1280x1024x8 or 1024x768x16 的顯示能力

### Geode GXLV

  - 由MediaGX衍生的核心
  - [0.25 µm](../Page/0.25微米製程.md "wikilink") 4層金屬電路的CMOS
  - I/O電壓：3.3 V
  - 核心電壓：2.2 V, 2.5 V, 2.9 V
  - 16 Kb 「寫回，Write-Back」，資料、指令一體性存取的L1快取記憶體
  - Fully static設計 (Fully Static—No Clock or Timing Strobes Necessary )
  - 1.0 W @2.2 V/166 MHz, 2.5 W @2.9 V/266 MHz

### Geode GX1

[Geode_GX1_233.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Geode_GX1_233.jpg "fig:Geode_GX1_233.jpg")

  - 由MediaGX衍生的核心
  - [0.18 µm](../Page/0.18微米製程.md "wikilink") CMOS
  - 200 - 333 MHz
  - 核心電壓：1.6 - 2.2 V
  - 16 kB（16 [KiB](../Page/kibibyte.md "wikilink")）L1快取記憶體
  - 0.8 W - 1.2 W typical
  - [SDRAM記憶體](../Page/SDRAM.md "wikilink") 111 MHz
  - CS5530A協同晶片
  - 85 Hz VGA更新頻率

美國國家半導體／AMD SC1100是基於Cyrix GX1核心和CS5530輔助晶片。

### Geode GX2

由美國國家半導體公司於2001年10月在微處理器論壇（Microprocessor
Forum）發表。2002年6月在台灣[COMPUTEX上展出](../Page/COMPUTEX.md "wikilink")。

  - 0.15 µm 製程
  - [MMX及](../Page/MMX.md "wikilink")[3DNow\!](../Page/3DNow!.md "wikilink")™
    指令集
  - 16 kB 指令+ 16 kB 數據快取記憶體
  - GeodeLink 架構，6 [GB](../Page/gigabyte.md "wikilink")／s對晶片頻寬，高達2
    GB/s記憶體頻寬
  - 整合64-bit PC133 SDRAM 及 [DDR266](../Page/DDR_SDRAM.md "wikilink") 控制器
  - 頻率：266, 333 and 400 MHz
  - 支援3組PCI
  - 1600x1200x24 bit顯示和影片縮放
  - CRT DACs及UMA DSTN/TFT控制器
  - Geode CS5535協同晶片

## AMD Geode

在2002年， AMD公司推出Geode GX系列，這是一個重新定位的NS GX2 。隨後有Geode LX
，運行速度最高可達667MHz。LX也帶來了不少改進，如使用高速的DDR
，一個重新設計的指令管線，以及一個更強大的顯示控制器。從CS5535升級到CS5536的I/O帶來更高速的USB
。

Geode
GX和LX處理器通常可在精簡型終端機和工業控制系統上見到。但他們仍在x86方面受到[VIA的競爭壓力](../Page/VIA_Technologies.md "wikilink")，以及[ARM和](../Page/ARM_architecture.md "wikilink")[XScale](../Page/XScale.md "wikilink")
帶走大部分低階產品的生意。

因為GX和LX核心表現欠佳的設計，AMD推出了「Geode
NX」，它是非常成功的[Athlon處理器](../Page/Athlon.md "wikilink")（K7）的嵌入式版本。Geode
NX使用Thoroughbred核心並與使用這核心的Athlon XP-M十分類似。Geode NX包含256
KB的L2快取記憶體，並且NX1500@6W版本可以在無風扇下運作在1
GHz。NX2001的運行速度為1.8 GHz，NX1750運行速度為1.4 GHz，而NX1250運行在667MHz。

有強大的FPU的Geode NX特別適合需要圖形性能的嵌入式設備，如資訊站及賭場的遊戲機台。

但是，據報導說，Geode處理器在Longmont[科羅拉多州的設計團隊已被關閉](../Page/科羅拉多州.md "wikilink")，75個員工正在搬遷到Fort
Collins科羅拉多州的新發展設施。 由於關閉的Geode設計中心，可以預見的是Geode系列處理器更新的速度將變得比較慢。

### Geode GX

當AMD在推出Geode NX系列的同時，將原有的AMD Geode GX2處理器系列改名而來。

1.  Geode GX 466@0.9 W：時脈：333 MHz
2.  Geode GX 500@1.0 W：時脈：366 MHz
3.  Geode GX 533@1.1 W：時脈：400 MHz

### Geode LX

1.  LX 700@0.8 W：時脈：433 MHz，功耗：1.3 watts.
    ([TDP](../Page/Thermal_Design_Power.md "wikilink") 3.1 W)
2.  LX 800@0.9 W：時脈：500 MHz，功耗：1.8 watts.
    ([TDP](../Page/Thermal_Design_Power.md "wikilink") 3.6 W)
3.  LX 900@1.5 W：時脈：600 MHz，功耗：2.6
    watts.（[TDP](../Page/Thermal_Design_Power.md "wikilink") 5.1 W）特點：

<!-- end list -->

  - 低功耗
  - 完全相容x86
  - 處理器功能模塊：
      - CPU 核心
      - GeodeLink™ 控制處理器
      - GeodeLink Interface Units
      - GeodeLink 記憶體控制器
      - 圖形處理器
      - 顯示控制器
      - Video處理器
      - Video輸入Port
      - GeodeLink PCI Bridge
      - Security Block
          - 128-Bit 先進加密標準（[Advanced Encryption
            Standard](../Page/Advanced_Encryption_Standard.md "wikilink")）
            (AES) - (CBC/ECB)
          - 真實的隨機數產生器

規格：

  - 處理器頻率達600 MHz (LX900), 500 MHz (LX800) 及 433 MHz (LX700).
  - 電源管理：符合ACPI
    ，功耗低，[SMI](../Page/SMI.md "wikilink")／[INTR喚醒](../Page/INTR.md "wikilink")。
  - 64K指令／64K數據L1快取記憶體 和128K L2快取記憶體
  - Split Instruction/Data
    cache/[TLB](../Page/Translation_Lookaside_Buffer.md "wikilink")。
  - DDR記憶體 400 MHz (LX 800), 333 MHz (LX 700)
  - 整合[MMX](../Page/MMX.md "wikilink")® 和
    [3DNow\!](../Page/3DNow!.md "wikilink")™
    [FPU](../Page/FPU.md "wikilink")
  - 9 GB/s 內部GeodeLink™ 介面單元（GLIU）
  - 高解析度的CRT與TFT（高和標準解析度）。支援[VESA](../Page/VESA.md "wikilink") 1.1及2.0
    VIP/VDA
  - [0.13微米製程](../Page/0.13微米製程.md "wikilink")
  - 481-terminal PBGA (Plastic Ball Grid Array)
  - GeodeLink動態硬體電源管理

### Geode NX

1.  NX 1250@6W：時脈：667 MHz，功耗：9 watts（核心操作電壓1.1v）.
2.  NX 1500@6W：時脈：1 GHz，功耗：9 watts（核心操作電壓1.0v）.
3.  NX 1750@14W：時脈：1.4 GHz，功耗：25 watts（核心操作電壓1.25v）.

特點：

  - 第七代核心（基於Mobile [Athlon
    XP-M](../Page/Athlon#Mobile_Athlon_XP.md "wikilink")）.
  - 電源管理：AMD PowerNow\!™，ACPI 1.0b 及 ACPI 2.0.
  - 128 KB L1快取記憶體
  - 256 KB L2快取記憶體（有硬體資料預先擷取功能）
  - 266 MHz 匯流排（FSB）
  - 3DNow\!™，MMX® 和 SSE 指令集
  - 0.13 µm 製程
  - 與所有NX家族處理器腳位相容
  - [OS支援](../Page/OS.md "wikilink")：[Linux](../Page/Linux.md "wikilink")，[Windows
    CE](../Page/Windows_CE.md "wikilink")，MS [Windows
    XP](../Page/Windows_XP.md "wikilink")。
  - 相容[Socket A主機板](../Page/Socket_A.md "wikilink")

## Geode使用的晶片組

1.  AMD Geode CS5530A南橋用在Geode GX1.
2.  AMD Geode CS5535南橋用在GX與Geode LX (USB 1.1)。整合4個USB, 1個ATA-66
    UDMA控制器，1個紅外線通訊埠，1個[AC97控制器](../Page/AC97.md "wikilink")，1個[SMBUS控制器](../Page/System_Management_Bus.md "wikilink")，1個[LPC埠](../Page/Low_Pin_Count.md "wikilink")，as
    well as GPIO，電源管理，和legacy functional blocks.
3.  AMD Geode CS5536 南橋用在Geode GX和Geode LX (USB 2.0)。功耗：1.9 W (433 MHz)
    和 2.4 W (500 MHz).
4.  Geode NX處理器與AMD的[Socket A](../Page/Socket_A.md "wikilink") Athlon
    XP處理器 "插槽和晶片100%相容" : SIS741CX北橋和SIS 964南橋，VIA KM400北橋和VIA
    VT8235南橋，VIA KN400A北橋和VIA VT8237R南橋。

## 另見

  - [Intel Atom](../Page/Intel_Atom.md "wikilink")
  - [ARM](../Page/ARM.md "wikilink")

[Category:AMD处理器](../Category/AMD处理器.md "wikilink")